@inproceedings{Yadav-Lincker-Huron-Martin-Guinaudeau-Satoh-Shukla:JEP-TALN:2024,
    author = "Yadav, Saumya and Lincker, \'Elise and Huron, Caroline and Martin, St\'ephanie and Guinaudeau, Camille and Satoh, Shin'Ichi and Shukla, Jainendra",
    title = "Vers une p\'edagogie inclusive : une classification multimodale des illustrations de manuels scolaires pour des environnements d'apprentissage adapt\'es",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. 31\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles,  volume 1 : articles longs et prises de position",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "708-719",
    note = "",
    abstract = "Afin de favoriser une \'education inclusive, des syst\`emes automatiques capables d'adapter les manuels scolaires pour les rendre accessibles aux enfants en situation de handicap sont n\'ecessaires. Dans ce contexte, nous proposons de classifier les images associ\'ees aux exercices selon trois classes (Essentielle, Informative et Inutile) afin de d\'ecider de leur int\'egration ou non dans la version accessible du manuel pour les enfants malvoyants. Sur un ensemble de donn\'ees compos\'e de 652 paires (texte, image), nous utilisons des approches monomodales et multimodales \`a l'\'etat de l'art et montrons que les approches fond\'ees sur le texte obtiennent les meilleurs r\'esultats. Le mod\`ele CamemBERT atteint ainsi une exactitude de 85,25\\% lorsqu'il est combin\'e avec des strat\'egies de gestion de donn\'ees d\'es\'equilibr\'ees. Pour mieux comprendre la relation entre le texte et l'image dans les exercices des manuels, nous effectuons \'egalement une analyse qualitative des r\'esultats obtenus avec et sans la modalit\'e image et utilisons la m\'ethode LIME pour expliquer la d\'ecision de nos mod\`eles.",
    keywords = "Classification multimodale,\'Education inclusive,Explicabilit\'e des mod\`eles",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/0865.pdf"
}
